\section{同事与日常}

中午veronica从旺角回来了, 人广的旺角. 涉密信息-涉密信息-涉密信息-, 涉密信息-涉密信息-涉密信息-, 涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息. 涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息.

七月底来的AMS, 一个多月了. 也要总结一下. 
AMS全称为Alexander Mann Solution, 人力资源公司, 主要接外企招聘的外包, 包括涉密信息物流, 涉密信息等投行, 涉密信息等科技公司, 美名其曰, “为企业提供人力资源解决方案”. AMS将recruite分为recruite(招聘)和sourcing(信息收集), 另外有administration(管理). 这些都是从昨天的新人入职培训(介绍)得知, 刚好解决了这几天我的疑问.

在叙述这三个职责范围之前, 通过近来的观察, 记录周围同事的工作内容. 周围同事的领导是veronica, 她也是我的直属领导. 队伍的客户为涉密信息, 涉密信息, 负责涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息. 

首先是话很多的Suki, 涉密信息-涉密信息-涉密信息, 涉密信息-涉密信息-涉密信息-, 涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息. 涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息.

之后是坐在我右手斜对面的Peggy. 涉密信息-涉密信息-涉密信息, 涉密信息-涉密信息-涉密信息-, 涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息. 涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息.

坐我右边是Carol. 涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息. 上周三下班前向她请教了她工作内容方面的问题, 又随意谈了谈国企人力, 她的观点是国企活多钱少. 不过此国企可能非彼国企, 她关于就业的结论不用太在意.

外企的带教叫做Buddy, 涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息.涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息. 最近一直跟她吐槽招聘的困难. 

刚来时打技术部门电话, 询问AMS账号密码, 英国佬问我line manager是谁, 许久不说英文, 有点生涩. 我报了Cui的名字, 答复未找到. 转了一圈发现我的line manager是面试我的气质优雅面容姣好的Veronica. 涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息.涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息.

根据上述观察和个人实习体验, 得出以下浅显的结论.

Sourcing主要负责候选人信息收集, 从51job, 58同城, 智联招聘, boss直聘大招聘网站和涉密信息, 涉密信息人才网, 涉密信息人才网等地方招聘网站搜集合适的简历, 挨个打电话或在线联系, 大致薪资情况是否接受. 就拓领招聘叉车工来讲, 关键内容包括吃住问题, 绩效方式, 工作时间三个方面. 涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息.涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息.涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息.涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息.

除了语言天赋异禀的Suki, 涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息. 面对我隔着过道的Jane, 一开始并不认识她, 听声音慢慢察觉到她是我投了简历后, 打电话跟我沟通后被我拒绝了的那位HR. 那是我第一次感受到职业HR的魅力, 全程沟通十分有效, 没有半个字的废话. 往往前半句刚出口, Jane立刻将我后半句补上. 她迅速捕捉到我藏在字里行间委婉的表达, 转换毫无压力, 反倒我有点跟不上她的节奏, 要想想她巧妙的表达中深含何意. 另外关于Jane很有趣的一点是, 她在通话和正常生活中讲话的语音语调完全不同. 平时温柔的女性, 在与应聘者的电话打通一瞬间, 她的声音突然变得低沉, 发嗲, 吐字音更重, 充满了渴望与激情, 好似特别渴望和候选人沟通. 和Jane通话, 心旷神怡. 涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息-涉密信息. 她们将交流沟通从一种信息传递的手段变成了十足地享受. 

无论从事哪行哪业, 希望我也能可以让别人有和我持续交流下去的欲望.

\begin{flushright}
    \bfseries

    任家平

    二零二一年八月卅一日
\end{flushright}